%% $Id$
%%
%% Kapitel 2 - Die Oberflaeche
%%

\chapter{Benutzerinterface}

\section{"Uberblick}

Das Menu {\bf Datei} enthält Funktionen zur Dateiverwaltung, wie
beispielsweise Öffnen und Schließen. Weiterhin kann unter {\bf
Zuletzt benutzt} schnell auf die aktuellsten Dateien zugegriffen
werden. Unter {\bf Bearbeiten} sind Editorfunktionen enthalten. Die
einzelnen Komponenten werden in Kapitel~\ref{Qelltexteditor}
und~\ref{Beweiswerkzeuge} genauer betrachtet. Mit {\bf
Einstellungen...} kann die Schriftart und Gr"o"se global f"ur alle
Editorkomponenten gesetzt werden. Weiterhin stellt man hier die
Einf"arbung von Schl"usselworten im
Quelltexteditor~\ref{Qelltexteditor} ein. Das Menu {\bf Beweis}
enthält die einzelnen Beweiswerkzeuge und dient dazu zwischen dem
{\bf Beginner} und {\bf Fortgeschrittener} Modus zu wechseln. Diese
Modi beeintr"achtigen die bei den Beweisschritten zur Verf"ugung
stehenden Regeln.

\section {Quelltexteditor}
\label{Qelltexteditor} Jede ge"offnete Datei wird in einem Tab
angezeigt, der den Dateinamen angibt. Zwischen den Tabs kann mit
{\bf Strg + Bildhoch/Bildrunter} und {\bf Alt + Rechts/Links}
gewechselt werden.


Jeder Datei ist eine Sprache fest zugeordnet. M"ochte man einen
Ausdruck in einer anderen Sprache beweisen, so kann man hierf"ur
einen neuen Editor "offnen und der Ausdruck kopieren. Alternativ
kann auch die Dateiendung einer gespeicherten Datei ge"andert
werden. Ist ein eigegebener Ausdruck, so wird dies links von der
betroffenen Zeile durch ein Error-Icon markiert. Zus"atzlich wird
der fehlerhafte Teil rot unterstrichen. Bewegt man den Mauszeiger
"uber den markierten Text oder das Error-Icon, so erscheint ein
Popup, das den Fehler genauer beschreibt. Ein Klick auf das
Error-Icon bewirkt, dass der Textcursor an den fehlerhalfen Text
springt.

\section {Beweiswerkzeuge}
\label{Beweiswerkzeuge} Wird ein Beweiswerkzeug gestartet, so wird
es zus"atzlich zum Quelltexteditor im Tab der Datei angezeigt. F"ur
jede Datei kann jeweils nur ein Small Step Interpreter, ein Big Step
Interpreter und ein Type Checker aktiv sein. Diese können über die
entsprechende Schaltfl"achen angewählt werden. Wird ein
Beweiswerkzeug erneut gestartet, so ersetzt der neue Beweis ein ggf.
schon aktives Beweiswerkzeug des selben Typs. M"ochte man also zum
Beispiel einen Small Step Beweis neu starten oder f"ur einen leicht
ge"anderten Ausdruck erneut ausführen, so kann dies "uber eine
erneute Anwahl der Small Step Funktion im Menu {\bf Beweis}
geschehen. Dabei wird jedoch der aktive Small Step Interpreter durch
den neuen ersetzt.

Jedes Beweiswerkzeug verf"ugt "uber einen {\bf Beginner} und einen
{\bf Fortgeschrittener} Modus. Diese Modi unterscheiden sich in den
Regeln, zum Beweis des Ausdrucks zur Verfügung stehen. Zur Zeit
betrifft diese Einstellung jedoch nur den Small Step Interpreter

\section {Tutorials}
Im folgenden wird anhand von einigen Beispielen in die
Funktionsweise der einzelnen Beweiswerkzeuge eingef"uhrt. Zun"achst
"offnen wir "uber {\bf Datei} $\rightarrow$ {\bf Neu...} einen
Editor. Wie gesagt ist jeder Editor fest mit einer Sprache
verknüpft.

TODO: Screenshot Neu Dialog.

Wir w"ahlen für unser Beispiel die Sprache L1 aus und best"atigen
mit {\bf OK}. Es ist nun standartm"a"sig der Quelltexteditor aktiv.
Wir geben einen Ausdruck ein, mit dem wir nun arbeiten wollen:

{\bf (lambda x.x * 3) 4}

Mit ein wenig Vorstellungskraft erkennt man, dass dieser Ausdruck
vorraussichtlich das Produkt aus 3 und 4 berechnet.


\subsection{Small Step Interpreter}
Unsere mutige Behauptung wollen wir nun natürlich durch einen
stichhaltigen Beweis untermauern. Wir starten also mittels {\bf
Beweis} $\rightarrow$ {\bf Small Step} oder mit der Taste F9 einen
Small Step Interpreter.

TODO: Screenshot Small Step Interpreter

Bewegt man nun den Mauscursor "uber den Buttons des Regelmenus
oberhalb des Pfeils f"ur den ersten Ableitungsschritt wird der Teil
des Ausdrucks rot unterstrichen, der als n"achstes Abgeleitet werden
soll. In unserem Falle ist dies der gesamte Ausdruck. Der nächste
Ableitungsschritt muss {\bf Beta-Value} sein, um die 4 f"ur das x zu
substituieren. Wir klicken also auf den Button und w"ahlen in dem
erscheinenden Regelmenu den entsprechenden Eintrag aus. Alternativ
kann man auch einzelne Schritte oder den kompletten Beweis
automatisch ausf"uhren lassen. F"ur einzelne Schritte klickt man
entweder auf den gr"unen Pfeil oberhalb des Small Step Interpreters
oder w"ahlt {\bf Raten} im Regelmenu. Eine komplette Beweisführung
wird mittels {\bf Vervollst"andigen} im selben Menu vorgenommen.

Ist man mit den Regeln vertraut, so kann man "uber {\bf Beweis}
$\rightarrow$ {\bf Fortgeschrittener} einige Regeln ausblenden. Das
Regelmenu enth"alt nun nur noch Regeln die spezifizieren was getan
werden soll und nicht mehr genau wo. So muss zum Beispiel eine
Bedingung nicht mehr mit {\bf COND-EVAL} ausgewertet werden. Man
gibt w"ahlt lediglich {\bf COND-TRUE} bzw. {\bf COND-FALSE} aus.

\subsection{Big Step Interpreter}
Der Big Step Interpreter kann auch "uber das {\bf Beweis} Menu oder
mit der Taste F11 gestartet werden. Zu beachten ist, dass man sich
hierf"ur nicht zwingend im Quelltexteditor befinden muss. Auch beim
Big Step Interpreter k"onnen Regeln "uber das Regelmenu ausgew"ahlt
werden. Ist ein Unterbaum vollst"andig ausgewertet, so wird das
ermittelte Ergebnis f"ur h"ohere Knoten "ubernommen. Da unser
Beispiel lediglich einen Unterbaum f"ur die Regel {\bf BETA-VALUE}
enth"alt, ist dies auch gleichzeitig unser Ergebnis. Im Gegensatz
zum Small Step Interpreter gibt es aufgrund der Baumstruktur des
Beweises mehrere Stellen an denen Regeln angewandt werden k"onnen.
Die Raten-Funktion bezieht sich dabei immer auf den obersten, noch
nicht komplett ausgewerteten Teilbaum. Mit {\bf Vervollst"andigen}
wird stets nur der jeweilige Unterbaum komplett ausgewertet und
nicht wie beim Small Step Interpreter der komplette Beweis zu ende
geführt.

\subsection{Type Checker}
Diese Beweisart ist genau wie der Big Step Interpreter in einer
Baumstruktur aufgebaut. Der Type Checker verh"alt sich daher
bez"uglich des Anwenden von Regeln, den Raten und der
Vervollst"andigen Funktion genau wie der Big Step Interpreter. Das
Anf"ugen von Typvariablen geschieht bei Regelanwendung automatisch.
Alternativ kann man mit der Funktion {\bf Typ eingeben} in dem
Regelmenu selbst einen Typ f"ur den entsprechenden Teilbaum
eingeben.

TODO: Screenshot Type Checker mit Typ Eingabefeld.

Der Typinferenzalgorithmus versucht dann den Unterbaum zu diesem Typ
auszuwerten.



% vi:set syntax=tex ts=2 sw=2 et encoding=UTF-8:
